**离石区**位于中华人民共和国[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[吕梁市](../Page/吕梁市.md "wikilink")，是吕梁市市辖区，市政府所在地。位于山西省中部西侧，[吕梁市中部](../Page/吕梁市.md "wikilink")。总面积1339平方千米。

## 建制沿革

离石，战国为赵离石邑；秦属太原郡。

西汉置离石县，属西河郡。唐《元和郡县图志》载：“县东北有离石水（今北川河），因取名焉。”；东汉永和五年（140年）西河郡治迁此，灵帝末郡县俱废。

三国魏黄初二年（221年）复置县；晋属西河国，永兴元年（304年）匈奴左部帅刘渊起兵反晋，建北汉政权，置都于离石；后燕置离石护军；北魏明帝置离石镇；北齐天保三年（552年）置昌化县；北周建德六年（577年）县改石州。

隋大业初改离石郡；唐武德元年（618年）复改石州，天宝元年（742年）改昌化郡，乾元元年（758年）复改石州；北宋至金，县名俱称离石，属石州；元中统二年（1261年）县入石州，三年（1262年）复置县。

明洪武三年（1370年）县入石州，隆庆元年（1567年）蒙古陷城之后署州事太原府同知李春芳因石、失石音相同，嫌其不祥改为永宁州，万历二十三年（1595年）永宁州并入汾州府；清朝一代二百多年没有变化。

直到民国元年（1912年）改永宁县，民国3年（1914年）复改离石，民国7年（1918年）三月分设离石、方山二县，民国30年（1941年）析置离东县，民国35年（1946年）并入离石。

[中华人民共和国建立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，离石县属兴县专区；1952年撤销兴县专区后，划归榆次专区（后改晋中专区）；1954年离石、方山合并，县名改离山县；1958年离山、中阳合并，县名复改离石；1971年5月吕梁地区成立后，原离石县迁驻柳林，新置离石郊区；1971年10月，离石县改为柳林县，离石郊区恢复为离石县，离石县城成为吕梁地区驻地；1996年5月离石撤县设市，离石县改为离石市；2004年6月吕梁地区撤地设市，离石市更名为离石区，属吕梁市管辖。

## 行政区划

下辖7个[街道办事处](../Page/街道办事处.md "wikilink")、2个[镇](../Page/行政建制镇.md "wikilink")、3个[乡](../Page/乡_\(中华人民共和国\).md "wikilink")：

。

## 地理概况

离石处于[吕梁山脉中部](../Page/吕梁山脉.md "wikilink")，多沟壑、黄土梁峁。全区地势东高西低，有山地和[丘陵两种地形](../Page/丘陵.md "wikilink")。东部山脉有云顶山、狐爷山、陈家地山等，海拔均在2000米以上；东南部山地主要山峰有天顶山、起云山等，海拔在1900——2000米之间；位于区境东北部的骨脊山，海拔2535米
，为该市最高峰 。中部和东部为丘陵区
，地形破碎，黄土复盖较厚；丘陵间多谷地，土地肥沃，水源充足，人口稠密，为全区主要农作区。主要河流有北川河、大东川河、小东川河等，汇入三川河后穿城而过，经柳林县注入黄河。全区属[暖温带大陆性季风气候](../Page/暖温带大陆性季风气候.md "wikilink")，年均降雨量550毫米
。气温不高。

## 景点概况

### 安国寺

[安国寺于成龙匾额.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:安国寺于成龙匾额.jpg "fig:安国寺于成龙匾额.jpg")
位于离石市西12公里处，创建于唐贞观十一年(公元637年)。

### 凤山道院

[凤山一角.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:凤山一角.jpg "fig:凤山一角.jpg")
凤山道院位于离石区北的凤山腰间，原名“天真观”。

### 白马仙洞

位于离石区东南25公里处的九凤山麓。

## 参考文献

[\*](../Category/离石区.md "wikilink")
[Category:吕梁区县市](../Category/吕梁区县市.md "wikilink")
[Category:山西市辖区](../Category/山西市辖区.md "wikilink")